《人民日報》：要牢牢把握清史研究話語權

黨媒《人民日報》昨日刊登一名題為〈牢牢把握清史研究話語權〉的文章，強調清朝歷史和現今中國有密切關係，進行研究時要將正確的政治方向和學術導向放在首位，服從服務於黨和國家工作大局，又批評極少數學者對西方學術思潮缺乏警惕，和「超越中國的帝國模式」的學派進行交流，影響清史研究走向。

文章由為《歷史研究》常務副主編周群撰寫，他認為清朝統治者在短時間内「實現國家統一、重建社會秩序」，是因為「重新確立了以正統儒學為核心的政治學說在意識形態領域的獨尊地位」，並採用「因其教不易其俗」的為方向的邊疆、民族和宗教政策，配合「改土歸流」措施，有效維護大一統的良好局面。

周群稱，當今中國面對涉及邊疆、民族和宗教的重大現實問題，都是由清朝以來，「使得清史研究與維護國家領土主權完整有著密切關係」。然而他指一些清史學者「對涉及國家領土主權完整、意識形態安全的重大選題著力甚少，使清史研究未能很好發揮資政育人作用」。

1980年代以降，美國學界開始以非漢族王朝的角度詮釋清朝歷史，認為清是一個在滿洲人管治下的多元民族政權。然而周群在文章中批評，極少數學者對西方學術思潮缺乏警惕，和「超越中國的帝國模式」、「內陸亞洲」的學派進行交流，影響清史研究走向。他強調「清史學界要對披著學術外衣的政治思潮保持高度警惕」，「自覺把個人學術追求同國家和民族的發展緊緊聯繫在一起，服從服務於黨和國家工作大局和根本利益」。

重以為老衲出

明史

中共同晚清成個權力架構一模一樣。

皇帝—刁大大
軍機處—政治局